社工姐姐陳虹秀：勿送頭，勿讓仇恨支配自己

「談社工為何走到前線

五年前，12月1日在龍和道，當日我戴上頭盔，我正要扶身邊一個女孩子起身，轉過頭，警棍就打落我的頭部，同一時間，我看見一個警察想救我。這個印象太深刻，以致我今時今日仍然相信，警隊裏有失控的人，也有至少不會胡亂傷害示威者的人，問題是後者能否阻止同袍作出不當行為，還是自己最後也會走向極端，變成跟他們一樣。

...好多時我們想盡早在警察未起手時，喚回他們的理性。譬如你打一個孩子，你說會留力，但是你可能不會注意到，情緒去到一個地步，腎上腺素會上升，令你個腦瘋狂，甚至失控。警察都一樣，當你那樣打抗爭者，可能愈打愈失控，警察會覺得，我們沒有做錯，示威者幹嗎罵我們。打了又打，可能會將過往的壓力、憤怒、無助和委屈，全部發洩出來，結果一發不可收拾。
...
我在現場進行的是人道工作，不是要帶動市民去做什麼行為，如果我被捕，會令很多人說「吓，咁都拉？」，又或覺得「好人無好報」，我想說，如果我真的要坐監，香港人不要為我感到憤怒，不要讓憤怒和仇恨佔據內心，也不要因為我坐監而太難過，因為如果不能夠冷靜，香港很難可以好好地走下去。為什麼直至今天，全世界都支持香港，就是因為見到我們的政治立場，我們各方面平衡得不錯，這個位我們要堅守，就算我坐監，大家都要堅守，這樣才有機會勝利。

我所見現時勇武抗爭，有他們的目的和意義，如果有一天，大家被憤怒和仇恨佔據的話，也許抗爭會變得不理性，這樣會給政府一個藉口，去做更多傷害人的行為，即是俗稱的「送頭」，你不僅送上自己的頭，還會送上其他人的頭。

...收到一些「提醒」，也許有人會不再到現場，但我從沒這樣想過。因為這就代表，我被嚇怕了而不敢再出來。這當然不可以！我不會因為這樣而受驚。我想過，被拉去坐監後，是不是應該計劃一下讀書，或者考一個平時無時間讀的學位。生命交託了給天父，那我沒什麼好怕。我自覺幸運，捱到今時今日，都有不少人待我不錯。有些警察可能好想打我，但是也有些警察可能好想救我。

...談新屋嶺經歷

被捕之後，我和一班被捕者被送到新屋嶺，當時估計在四十八小時後，如果下午不用上庭，就應該獲得保釋。吃過午飯，打算致電律師時，警方叫我下午上庭，他們說，要檢控我干犯暴動罪，我的反應是：哦。然後他們說，如果同意控罪便簽名，我便問可否不簽名，他們說我有權不簽，那我便不簽。我好平靜，沒有低下頭，那位警長看了看我，叫我不要「行到咁前」，我說，你知我做什麼工作吧。他說知道，我說，我只是不想市民對你們那麼仇恨。

我之前沒有想過自己被控暴動罪，暴動罪之前出現過三次， 6.12 ， 7.28 ，8.04 ，那一刻聽到，我也沒有什麼反應。我想，我根本不覺得自己做的是暴動，所以我不會覺得這罪名和我有關。我只能把這些交給法庭處理，我覺得我仍然相信法庭，相信司法。」

「政府應處理精神狀況有問題警察

我覺得，憤怒和瘋狂背後，代表一種恐懼。我回看831的現場片段，警察那樣打人，是沒有需要的。這種狀況不是一個正常人的狀況，只有精神出現問題的人，才會把一個已經跪低的人仍然當做暴徒看待，如果正常，又怎會去到那個瘋狂的地步？

好多時我們想盡早在警察未起手時，喚回他們的理性。譬如你打一個孩子，你說會留力，但是你可能不會注意到，情緒去到一個地步，腎上腺素會上升，令你個腦瘋狂，甚至失控。警察都一樣，當你那樣打抗爭者，可能愈打愈失控，警察會覺得，我們沒有做錯，示威者幹嗎罵我們。打了又打，可能會將過往的壓力、憤怒、無助和委屈，全部發洩出來，結果一發不可收拾。

這個情況，正是社福界非常擔心的地方，我們覺得政府有責任處理精神狀況出現問題的執法人員，但問題是，他們沒有處理。有警察曾問我未來如何「收科」，我只能說，現在出現了惡性循環，警察攻擊抗爭者，社工想阻止，結果社工也給拘捕，接着就再沒有人發揮緩衝作用。警察覺得示威者恐怖，不肯撤離，但他們並不知道，有時正因為警察攻擊，抗爭者才會留下來保護同伴。我目擊過警察如何打人，發了狂一樣，示威者只會變得更憤怒而作出反擊，警察這時又再攻擊，結果不斷循環。

談守護抗爭者的生命

社工嘅使命係咩？社工從來都是對高牆，站在雞蛋的那一方。今次事件，社工絕對是有立場，我們反對修例，但我們不是抗爭者，我們用社工的身份去參與，是為了守護抗爭者的生命。

社工在這場運動的角色，不僅是開咪，還有落場。有些外展社工，會落街執人，執老人家執年輕人，因為我們不會留在家裏找到他們，要在街上找他們，問題是，現在的人不在街上，都走到了抗爭現場，如果我們不去抗爭現場找他們，難道可以在他們的家裏找到他們？難道我們同工要在Telegram問人：「你同唔同我傾呀？」我們當然要去現場支援，讓他們知道他們的權益。

還有，根據警察通例，未成年的被捕者，找不到家人或監護人，其實可以找一些可靠的成年人，社工是其中一個，之前好多個案，我們協助過他們落口供，但是現在警方不允許。我們聯絡過社會福利署反映，社工執行任務不應受到阻止，但社署一直沒有回應。我們有點無奈，但是，如果我們全部社工撤退，現場狀況又會怎樣呢？

在現場，記者有採訪自由，急救隊可以進行救援工作，而社工做的人道工作與人權有關，我們希望避免警察濫用暴力，因為不想見到生命損傷。衝突現場，社工現在擔任的角色確是首次出現，我們目前正爭取社工在現場工作的獨立身份和合法性。」

「放心，我未死，罪成都是（坐監）10年而已，期間我可讀到三個課程，心理學，或者人權法都可以，法律對我來說最難，應該最先讀。其實，我在任何時候都有好多準備，甚至是接受死亡的準備，我不是說有人想殺我，但難保擦槍走火，在這些環境，你怎能確保沒有機會意外傷害到你呢？

談最美麗的畫面

我記得，雨傘運動時最美麗的畫面，是無論在金鐘或旺角，大家的交流都無分彼此，好多話題，生活環保、公民意識等議題，好多人拿着咪隨時發表講話，直到現在，有人仍在社區繼續做。雨傘運動是令到好多人懷想的烏托邦。

這次反修例運動，最美麗的畫面是，人與人之間的聯繫、信任、愛和支持，上次這些是沒有做到的，上次出現很多割席和互相指責。就算白色恐怖出現，大家好快去學習消化，不要讓恐懼蔓延，雖然大家都害怕，可是大家仍然相信，不要讓恐懼坐大。

其實如果可以，大家都想用手拉手等「和理非」方法抗爭。記得好多次遊行，勇武派都走出來，說要守護「和理非」。我記得8.18金鐘那一次，勇武派不停叫「和理非」快些回家，好想「和理非」巿民全撤走，好想守護他們。那個畫面很美麗。勇武派他們自己可能不怕死，可是他們更害怕連累「和理非」受傷。」

大家千祈唔好畀仇恨佔據自己！！